%!TeX root=ekonometri.tex
\pagenumbering{roman}
\setcounter{page}{4}
\chapter{Pr\'{e}face}
%\begin{onehalfspace}
	\paragraph{}
	Cet ouvrage sur les  \textbf{M\'{e}thodes Analytiques de l'Econom\'{e}trie} est principalement destin\'{e} aux \'{e}tudiants finissants des Facult\'{e}s de Sciences Economiques. 
	Il peut aussi int\'{e}resser des étudiants des Ecoles de Gestion ou  des Ecoles d'Ing\'{e}nieurs. L'id\'{e}e de base a \'{e}t\'{e}  de faire un manuel:
	\begin{itemize} 
		\item \textbf{simple} et donc \`{a} la port\'{e}e de tout \'{e}tudiant moyen ayant termin\'{e} un premier cycle universitaire m\^{e}me s'il a  une aversion naturelle pour les math\'{e}matiques,
		\item \textbf{utile} avec des donn\'{e}es tir\'{e}es du milieu \'{e}conomique ha\"{i}tien,
		\item \textbf{moderne} avec des d\'{e}monstrations propres et des ouvertures sur l'apprentissage statistique \`{a} travers le logiciel R pour faciliter l'aide \`{a} la d\'{e}cision.
	\end{itemize}
	\paragraph{}
	\textbf{Cet ouvrage se veut simple mais non simpliste}. 
	L'\'{e}tudiant, familier avec les gestes de base en alg\`{e}bre lin\'{e}aire et en probabilit\'{e}s, poursuit un approfondissement des  notions  fondamentales de matrices diagonalisables et de matrices d\'{e}finies positives. 
	Confront\'{e}s \`{a} des publics dont les niveaux de pr\'{e}paration sont tr\`{e}s diff\'{e}rents, l'approche retenue consiste \`{a} travailler sur des exemples pratiques \`{a} l'ordre 2 et 3 avant de passer \`{a} une th\'{e}orie permettant de g\'{e}n\'{e}raliser ces r\'{e}sultats dans $\mathbb{R}^{n}$. 
	Les propri\'{e}t\'{e}s de ces matrices particuli\`{e}res sont mises \`{a} profit lors de la pr\'{e}sentation du mod\`{e}le lin\'{e}aire multiple et des d\'{e}veloppements qui en d\'{e}coulent (tests usuels sur le mod\`{e}le lin\'{e}aire, variance-covariance des perturbations non scalaires, ...) 
	Les rappels de probabilit\'{e}s et de statistiques permettent d'une part de donner au lecteur un aper\c{c}u de la th\'{e}orie de la d\'{e}cision \`{a} travers des exemples tir\'{e}s du monde r\'{e}el (gestion des inondations et du taux de change par exemple...) et,  de l'autre,  lui donnent l'occasion  de compl\'{e}ter ses connaissances en mati\`{e}re de variables al\'{e}atoires et de lois usuelles (normale, chi-deux, Student, Fisher...) pour d\'{e}boucher sur les vecteurs al\'{e}atoires et leurs propri\'{e}t\'{e}s asymptotiques.
	\paragraph{}
	\textbf{Cet ouvrage se veut aussi utile en apportant des r\'{e}ponses cr\'{e}atives \`{a} la tension entre th\'{e}orie et observations}. 
	L'objectif est de combler le foss\'{e} qui existe entre la mani\`{e}re dont l'\'{e}conom\'{e}trie est enseign\'{e}e dans nos universit\'{e}s et les travaux empiriques men\'{e}s r\'{e}cemment par les \'{e}quipes de la BRH dans la division Monnaie et Analyse et Economique (MAE) (Voir les cahiers de recherche de la BRH). 
	A travers des exercices judicieusement choisis en collaboration et avec l'appui du MAE et sur le mod\`{e}le des manuels sud-am\'{e}ricains, de nombreux exemples tir\'{e}s de la r\'{e}alit\'{e} \'{e}conomique ha\"{i}tienne donnent au lecteur ce qu'un h\^{o}pital universitaire donne aux \'{e}tudiants en m\'{e}decine : \emph{ a taste of what practice is really like }. 
	Ainsi des \'{e}tudes empiriques pertinentes d\'{e}velopp\'{e}es avec le support de la BRH donnent au lecteur attentif des \'{e}l\'{e}ments pour mener \`{a} bien de mani\`{e}re autonome des op\'{e}rations professionnelles complexes li\'{e}es \`{a} trois classes de probl\`{e}mes :
	\begin{itemize} 
		\item[(a)] des mod\`{e}les \'{e}conom\'{e}triques classiques  pour, par exemple, asseoir les d\'{e}terminants de l'inflation (taux de change vs cr\'{e}dit vs investissement) ou analyser la relation entre un taux d'int\'{e}r\^{e}t particulier comme celui sur les bons BRH avec des variables explicatives comme l'offre de monnaie, le taux d'inflation, le taux de change et les variations du PNB;
		\item[(b)] des mod\`{e}les de s\'{e}ries temporelles pour comprendre par exemple les mouvements du trafic passager \`{a} l'a\'{e}roport Toussaint Louverture, la demande de services de t\'{e}l\'{e}phonie ou d'internet, ou des pr\'{e}dictions de l'\'{e}volution du taux de change ou de la population de la r\'{e}gion m\'{e}tropolitaine;
		\item[(c)] des mod\`{e}les d'\'{e}quations multiples pour mod\'{e}liser par exemple la croissance \'{e}conomique et ses d\'{e}terminants ou l'\'{e}volution de l'industrie de l'habillement, l'emploi, les salaires des travailleurs ainsi que l'investissement dans cette industrie. 
	\end{itemize}
	\paragraph{}
	\textbf{Enfin, cet ouvrage se veut moderne}. 
	Ainsi, \`{a}  la diff\'{e}rence des manuels latino-am\'{e}ricains, et \`{a} de rares exceptions pr\`{e}s, tous les diff\'{e}rents r\'{e}sultats th\'{e}oriques sont d\'{e}montr\'{e}s en d\'{e}tail et rigoureusement avec d'abord des exemples donnant l'intuition des r\'{e}sultats recherch\'{e}s. 
	L'ouvrage comporte en plus une introduction \`{a} l'apprentissage statistique tant pour la pr\'{e}diction que pour la sensibilisation du lecteur aux probl\`{e}mes inh\'{e}rents \`{a} la recherche intelligente dans les  grandes bases de donn\'{e}es (Data Mining) et \`{a} l'usage du logiciel R avec une  prise en main d\`{e}s le d\'{e}but et tout au long de l'ouvrage. 
	Il s'agit ici de d\'{e}tecter dans les donn\'{e}es : des r\`{e}gles, des associations, des tendances  inconnues (non fix\'{e}es \`{a} priori), des structures particuli\`{e}res restituant de fa\c{c}on concise l'essentiel de l'information utile pour l'aide \`{a} la d\'{e}cision dans deux domaines d'int\'{e}r\^{e}t pour la BRH : d'abord, dans les activit\'{e}s de microcr\'{e}dit o\`{u} il faut mieux conna\^{i}tre le client, pour mieux le servir, pour augmenter sa satisfaction, et  pour augmenter sa fid\'{e}lit\'{e}; ensuite en mati\`{e}re de politique \'{e}conomique la BRH doit trouver des solutions au dilemme: suivre des r\`{e}gles de conduite de politique mon\'{e}taire (Taylor) ou d\'{e}cider de manière discr\'{e}tionnaire.
	\paragraph{}
	Ce manuel est organis\'{e} en 7 chapitres. Les quatres premiers chapitres contiennent des rappels d'alg\`{e}bre lin\'{e}aire et de calcul matriciel, de probabilit\'{e}s et de statistiques. Le chapitre 5 est consacr\'{e} \`{a} l'estimation du mod\`{e}le lin\'{e}aire par les moindres carr\'{e}s ordinaires. 
	Et dans le chapitre, on \'{e}tudie les diff\'{e}rents tests de restrictions sur le mod\`{e}le soit pour imposer des contraintes sur les coefficients, soit pour \'{e}tudier par exemple l'homog\'{e}n\'{e}it\'{e} des comportements de diff\'{e}rentes populations ou pour examiner la stabilit\'{e} temporelle d'une estimation. 
	Le chapitre 6 permet de consid\'{e}rer des versions moins restrictives du mod\`{e}le (perturbations corr\'{e}l\'{e}es, et de variance non constante, s\'{e}ries temporelles, \'{e}quations simultan\'{e}es) . 
	Le chapitre 7 en guise de conclusion est une introduction \`{a} l'apprentissage statistique. 
	\paragraph{}
	Cet ouvrage est le fruit de mon enseignement \`{a} la Banque centrale de la R\'{e}publique d'Haiti (BRH) et \`{a} l'Universit\'{e} Quisqueya (UniQ). 
	Sa r\'{e}alisation a b\'{e}n\'{e}fici\'{e} de l'appui de mes enfants Tipan et Ayna et de nombreux  \'{e}tudiants qui ont eu la gentillesse de me faire part de leurs commentaires. 
	Je remercie ici particuli\`{e}rement Alexandro Disla qui m'a assist\'{e} avec Tipan dans l'\'{e}dition en \LaTeX. Sa contribution b\'{e}n\'{e}vole avec  celle de David Charles du MPCE a permis d'entrainer les \'{e}tudiants de Quisqueya \`{a} l'apprentissage de R. 
	La Direction de la Monnaie et des Affaires Economiques de la BRH a fourni des donn\'{e}es utiles et fait part de nombreux commentaires et suggestions. 
	J'aimerais en particulier remercier M. Ronald Gabriel, Membre du Conseil de la BRH, pour sa lecture attentive du manuscrit et ses nombreux commentaires. 
	Sans le Conseil d'administration de la BRH et particuli\`{e}rement son Gouverneur M. Jean Baden Dubois cet ouvrage n'aurait jamais vu le jour. 
	Qu'ils en soient ici remerci\'{e}s. 
	Les erreurs et omissions qui pourraient subsister demeurent \'{e}videmment de ma responsabilit\'{e} et n'engagent en rien la BRH.
	\paragraph{}
\begin{flushright}
	Frantz V\'{e}rella\\
	Port-au-Prince, le 22 avril 2018
\end{flushright} 

%\end{onehalfspace}
